<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<document>
	<author><name>Anthony Rabine</name><email>arabine@programmationworld.com</email><web-site>http://www.programmationworld.com</web-site></author><page name="page"><title>Electronique</title><keywords></keywords><description></description><index type="Langages">../langage.htm</index><introduction>&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;Nous allons vous présenter ici de la programmation orientée 
électronique. Vous pouvez retrouver ces cours chaque mois dans votre magazine préféré : PC Team. N'ayez crainte, ces 
cours seront accessibles à tous, même aux débutants en électronique. Ces cours seront ponctués de petits 
rappels. Ces pages n'ont nullement la prétention de vous apprendre l'électronique mais plutôt de vous amener à 
réaliser quelque chose d'utile avec votre ordinateur et à mieux comprendre comment celui-ci fonctionne. C'est un peu la zone "Pif Gadget" de 
progworld ;).&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;Au niveau des langages abordés ici, nous utiliserons surtout le C et 
Visual Basic 6. Mais le plus souvent, seuls les algorithmes sont importants. La traduction dans d'autres langages est relativement aisé.
&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;Ceci étant dit, si vous souhaitez voir traiter ici un sujet 
particulier, si vous avez réalisé un petit programme, ou si vous avez des questions, n'hésitez pas à nous contacter 
&lt;a href="mailto:arabine@programmationworld.com?subject=Progworld : Electronique"&gt;ici&lt;/a&gt;.</introduction></page><section name="section 1" title="Sommaire"><note title="Danger" img="http://www.programmationworld.com/site/images/avoid.gif" name="note">Attention ! ProgrammationWorld et ses partenaires ne sont en aucun cas 
responsables des dommages provoqués sur des biens ou des personnes en cas 
de mauvaise utilisation des programmes fournis ci-dessous. N'oubliez pas que les ports du 
PC ne sont pas indestructibles et cela peut mener à la déterioration définitive de 
votre carte mère.</note><paragraph name="paragraph">##SOMMAIRE##
##ANNEXE##</paragraph></section></document>
